
 Nášmu nádejnému víťazovi budúcoročných volieb a mnohoročnému čakateľovi na kreslo premiéra Róbertovi Ficovi sa to ale podarilo - spolu so zástupcami KSS (ak jediní predstavitelia parlamentu) navštívil bieloruské veľvyslanectvo pri príležitosti osláv Dňa nezávislosti. 
 
Kôli objektivite treba povedať, že sa nejedná o prvý prejav ústretovosti pána Fica voči režimu Alexandra Lukašenka - už v roku 2003 bola medializovaná jeho návšteva Bieloruska spolu so skupinou podnikateľov, čo bolo miestnou propagandou samozrejme využité a predkladané ako dôkaz, že tento režim je akceptovaný aj na parlamentnej úrovni - do akej miery je to pravda, tuší asi len samotný pán Fico. Faktom ale zostáva, že samotná Európska únia, a samozrejme aj krajiny v nej združené, nevynechajú jedinú príležitosť ku kritike nedemokratického a autokratívneho režimu posledného európskeho polodiktátora, ktorý sa na území "svojho" štátu neštíti použiť žiadne prostriedky, ktorými si upevní svoju pozíciu - či už ide o gumenné prispôsobovanie si ústavy, alebo o faktickú likvidáciu akejkoľvek opozície, prenasledovanie novinárov, alebo kopec iných metód upevnenia si moci, využívaných celé veky v ktoromkoľvek autoritatívnom štáte. 
 
Že sa na oslavách zúčastnili komunisti, ma vôbec neudivuje - opak by bol zarážajúci - určite im pri predstave krajiny, v ktorej sa netoleruje iný názor, ako ten jediný správny, behá vzrušením mráz po chrbte. Ale v prípade predsedu najpopulárnejšej strany je to už trochu iná káva. Jedine, ak by sa tam šiel pán predseda spýtať na stav bieloruskej spoločnosti, na príčiny prenasledovania mnohých ľudí, nestotožňujúcich sa s oficiálnou štátnou líniou, na príčiny násilného prerušovania opozičných demonštrácií a podobne. Obávam sa ale, že nič podobné tam nezaznelo. Žiaľ.  
 
A v tých obavách ma utvrdzuje aj úryvok z oficiálnych straníckych novín Smeru Slovenský rozhľad, kde sa redaktor zhováral s bieloruským veľvyslancom na Slovensku Valerijom Voroneckým, a ako prvú otázku zo seba vysúkal: "Keďže súčasná slovenská propaganda je veľmi skúpa na akékoľvek informácie o Bielorusku, okrem sústavnej kritiky bieloruského režimu a tamojších politických pomerov, chceme vás najskôr požiadať o bližšiu charakteristiku súčasného Bieloruska, čiže chceme vidieť to, čo sa dnes skrýva za tou našou propagandou, vytvorenou umelou ideologickou oponou." (SME, 08/09/2005) 
 
Mňa by zaujímalo, čo na celú záležitosť hovorí poslankyňa europarlamentu a tieňová ministerkyňa zahraničných vecí, Monika Beňová.... 
